\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tuto]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/pentes/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{ co - maths - 02}

\begin{document}


\chapter{Calculs de Pentes}

\thispagestyle{empty}

\cadre{\textbf{Objectifs de la séance} :
\begin{itemize}
\item Réviser l'utilisation des formules trigonométriques;
\item Calculer une pente dans une situation simple;
\item Réfléchir à une situation concrète.
\end{itemize}
}

La toiture d'une maison est représentée sur le schéma ci-dessous. La longueur de cette toiture est de \SI{20}{\meter}. Les deux pans rectangulaires sont identiques.

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.75]{toiture1}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}

\problematique{Comment déterminer la surface de tuiles nécessaires pour la couverture ?}

\end{minipage}
\end{center}

\cadrepp{Votre travail}
{En utilisant au besoin les données mathématiques données sur la seconde page de ce document, vous devez (en binôme) : 
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'angle $\alpha$ (arrondi au degré près) de la toiture;
\item Calculer la pente de cette toiture.
\item Sans utiliser le théorème de Pythagore, déterminer la largeur d'un pan de la toiture ( segment $[AC]$).
\item Répondre à la problématique en justifiant.
\item \textbf{Pour les plus rapides} :  Si l'on souhaite installer un velux carré sur le pan de cette toiture, et sachant que l'aire d'une telle fenêtre ne doit pas dépasser 0.7\% de la surface, déterminer la longueur maximale arrondie au dixième de la fenêtre.

\end{enumerate}

}

\newpage
On propose un petit rappel théorique sur la notion de pente : 
\vspace{0.1cm}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{pente}
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\mybox{{\LARGE $P(\%) = \dfrac{D_n}{D_h} \times 100$}}
\end{minipage}


\cadre{
Quelques remarques :
\begin{itemize}
\item $D_n$ signifie dénivelé ou hauteur;
\item $D_h$ signifie distance horizontale : cette dernière n'est jamais "mesurable" directement ou presque;
\item Ce qui peut être mesuré est souvent la longueur de la pente;
\end{itemize}
}
\vspace{0.5cm}
\textbf{Quelques rappels de vos maths préférées de collège :}

\vspace{0.5cm}

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.60\textwidth}Les formules trigonométriques donnent la possibilité de calculer un angle ou une longueur dans un triangle rectangle.\\

\textcolor{red}{$\clubsuit$ Attention aux unités d'angle sur la calculatrice. $\clubsuit$}\bigbreak
Les relations donnent pour l'angle $\alpha$ :
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.30\textwidth}%
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
\draw (0,0) node [below]{$A$}  -- (5,0) node [below] {$B$} node[midway,below,sloped]{hypoténuse};
\draw (0,0) -- (1.8,2.4) node [above]{$C$} node[midway,above, sloped]{adjacent};
\coordinate (A) at (0,0);
\coordinate (B) at (5,0);
\coordinate (C) at (1.8,2.4);
\draw (5,0) -- (1.8,2.4) node [midway, above, sloped]{opposé};
\pic [draw=red, -, angle eccentricity=1.5] {right angle = A--C--B};
\pic [draw=orange, -, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = B--A--C};
\end{tikzpicture}

\end{minipage}

\begin{tcbitemize}[raster columns=3, raster equal height, colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries]
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Sinus]$\sin \alpha = \dfrac{\text{opp}}{\text{hyp}}=\dfrac{CB}{AB}$
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Cosinus]$\cos \alpha = \dfrac{\text{adj}}{\text{hyp}}=\dfrac{AC}{AB}$
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Tangente]$\tan \alpha = \dfrac{\text{opposé}}{\text{adjacent}}=\dfrac{AC}{CB}$
\end{tcbitemize}
\vspace{0.5cm}


\newpage

\begin{center}
{\large \textbf{Corrigé}}
\end{center}

Attention à l'unité de la calculatrice pour les calculs d'angle. 
\begin{enumerate}
\item Pour calculer $\alpha$ on va utiliser une relation trigonométrique : on connaît le côté adjacent ($BC$) ainsi que le côté opposé ($AB$); on va donc utiliser la tangente et écrire que : $\tan \alpha = \dfrac{AB}{BC} = \dfrac{6}{8} = 0.75$. On déduit grâce à la calculatrice que $\alpha \approx \ang{37}$
\vspace{0.5cm}

\item Pour calculer la pente, on utilise la relation : $P = \dfrac{6}{8} \times 100 = 75$\%

\vspace{0.5cm}

\item Sans utiliser Pythagore on doit utiliser une formule trigo : on cherche l'hypoténuse du triangle ABC ($AC$) et on connaît par exemple le côté opposé à $\alpha$, on peut donc écrire que $\sin \alpha = \dfrac{AB}{AC} \implies AC = \dfrac{AB}{\sin \alpha} = \dfrac{6}{\sin 37} = \SI{10}{\meter}$. Pour obtenir exactement cette valeur et non pas un arrondi, il faut réutiliser grâce à la calculatrice la valeur exacte de l'angle grâce à la touche "Ans".
\vspace{0.5cm}

\item Pour répondre à la problématique il faut calculer la surface de toiture. On a une toiture rectangulaire composée de deux pans identiques dont on connaît la longueur (donnée et dans l'énoncé) et la largeur (calculée à la question précédente). On va donc écrire que $S=2 \times L \times l = 2 \times 10 \times 20 = \SI{400}{\meter\squared}$.
\vspace{0.5cm}

\item Pour déterminer la longueur du côté du carré on va commencer par calculer, en \si{\meter\squared}, la surface maximale du vitrage : $S_v = \dfrac{0.7 \times 400}{100} = \SI{2.8}{\meter\squared}$. \\
La seconde étape consiste à réfléchir à l'aire et l'expression de cette dernière. On sait que pour un carré, $A= c \times c= c ^2$. C'est une équation (simple) du second degré, on peut écrire que : $2.8 = c^2 \implies c^2 - 2.8 = 0$. \\
On calcule $\Delta = 0^2 - 4 \times (-2.8) \times 1 = 11.2$. \\
On déduit de cette valeur qu'il y a deux solutions, que l'on calcule : \\
$x_1 = \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} = \dfrac{0 - \sqrt{11.8}}{2} \approx -1.7$ \\
 $x_2 = \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} = \dfrac{0 + \sqrt{11.8}}{2} \approx 1.7$ \\
 La réponse cohérente est la seconde, une longueur ne pouvant être négative, on en déduit que la mesure du côté du Vélux doit être de \SI{1.7}{\meter} au maximum. 
 \vspace{0.5cm}
 
Nota : on aurait pu résoudre plus simplement cette équation en éliminant d'office la valeur négative et en prenant la racine carrée de la forme factorisée, mais révision du chapitre de maths terminé et dont le devoir est vendredi ! :-) 
 
\end{enumerate}

\end{document}